% Created 2020-04-04 Sa 21:44
% Intended LaTeX compiler: lualatex
\documentclass[ignorenonframetext,presentation,ngerman,allowframebreaks,t]{beamer}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[germanb]{babel}
\definecolor{THKoelnRed}{RGB}{201,012,015}
\definecolor{THKoelnOrange}{RGB}{234,091,012}
\definecolor{THKoelnPurple}{RGB}{180,048,146}
\usepackage{verbatim} % damit es zwischen bibtex und biblatex keinen Konflikt gibt
\usepackage[utf8]{luainputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{pgfpages}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{svg}
\usepackage{subfig}
\usepackage[style=alphabetic,backend=biber,bibencoding=utf8]{biblatex}
\addbibresource{/home/franzi/Dokumente/lehren/1module/GE2/orgscript/GE2skript/GE2.bib}
\usepackage{booktabs}
\usepackage[table]{xcolor} %für farbige Tabellenzellen
\usepackage{colortbl}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[european resistor, american inductor,straightvoltages,oldvoltagedirection]{circuitikzgit}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tkz-euclide}
\usetkzobj{all}
\usetikzlibrary{mindmap,trees,quotes,arrows.meta,positioning,shapes.geometric,decorations.pathmorphing}
\usetikzlibrary{calc,matrix}
\usetikzlibrary{decorations.markings}
\usepackage[type={CC},modifier={by-sa},version={4.0},]{doclicense}
\usetheme{}
\usecolortheme[snowy,cautious]{{owl}}
\usefonttheme{metropolis}
\useinnertheme{metropolis}
\useoutertheme[progressbar=frametitle,numbering=fraction]{{metropolis}}
\author{\href{mailto:johanna.may@th-koeln.de}{Prof. Dr. Johanna Friederike May}}
\date{\today}
\title{Grundlagen der Elektrotechnik 2 (GE2)}
\subtitle{4 Komplexe Zahlen für Wechselstrom}
\usepackage{fontspec}
\setbeamercolor{frametitle}{fg=THKoelnRed,bg=white}
\setbeamercolor{framesubtitle}{fg=THKoelnRed,bg=white}
\setbeamercolor{normal text}{fg=black}
\setbeamercolor{alerted text}{fg=THKoelnRed}
\setbeamercolor{example text}{fg=THKoelnPurple}
\setbeamercolor{progress bar}{fg=THKoelnOrange}
\setbeamercolor{title separator}{fg=THKoelnOrange}
\setbeamercolor{progress bar in head/foot}{fg=THKoelnOrange}
\setbeamercolor{progress bar in section page}{fg=THKoelnOrange}
\setmainfont{FiraSans-Book.otf}[BoldFont=FiraSans-SemiBold.otf,ItalicFont=FiraSans-BookItalic.otf,BoldItalicFont=FiraSans-BoldItalic.otf]
\makeatletter
\setlength{\metropolis@frametitle@padding}{2.2ex}
\makeatother
\hypersetup{
 pdfauthor={\href{mailto:johanna.may@th-koeln.de}{Prof. Dr. Johanna Friederike May}},
 pdftitle={Grundlagen der Elektrotechnik 2 (GE2)},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 26.3 (Org mode 9.3.1)}, 
 pdflang={Germanb}}
\begin{document}

\begin{frame}
\maketitle
\begin{tikzpicture}[overlay, remember picture]
\node[above right=7.5cm and 9.3cm of current page.south west] {\includegraphics[width=2cm]{/home/franzi/Bilder/TH/thk.pdf}};
\end{tikzpicture}
\end{frame}

\frame[t]{\tableofcontents}
\section{Lernziele und Struktur dieser Einheit}
\label{sec:orgccea00d}
\begin{frame}[label={sec:org5bf58af}]{Lernziele dieser Vorlesung}
\begin{block}{Sie können \alert{Effektivwertzeiger} anstelle von \alert{cosinusförmigen} Wechselsignalen verwenden:}
\pause
\begin{itemize}
\item Betrag und Phase ermitteln
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item Wirk- und Blindanteil bestimmen
\end{itemize}
\pause
\end{block}
\begin{block}{Sie können mit \alert{komplexen Zahlen} rechnen:}
\begin{itemize}
\item addieren, subtrahieren, invertieren, dividieren, multiplizieren
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item integrieren, differenzieren
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}
\section{Vorstellung des heutigen Anwendungsbeispiels}
\label{sec:orgee23804}

\begin{frame}[label={sec:org32e1e32}]{Welcher Strom fließt durch die Mehrfachsteckdose?}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=.5\textwidth,height=.5\textheight]{../GE2img/mehrfachsteckdose.jpg}
\captionof{figure}{\label{fig:orgf5f4e46}Mehrfachsteckdose mit mehreren Verbrauchern: Annahme alle nutzen sinusförmigen Wechselstrom \normalsize}
\end{center}
\end{frame}

In Abb. \ref{fig:orgf5f4e46} sieht man eine Steckdose, an der mehrere Lasten angeschlossen sind. Wir nehmen für dieses Beispiel an, dass alle rein sinusförmigen Wechselstrom der Frequenz $f=50\text{ Hz}$ verwenden. Dies ist heutzutage unrealistisch, da durch Schaltnetzteile und Frequenzumrichter häufig nichtsinusförmige Stromverläufe mit einem großen Oberwellenanteil (d.h. Überlagerung von Strömen höherer Frequenz) zustandekommen. Jedoch wollen wir zunächst verstehen, was bei der Grundfrequenz geschieht. Daher bleiben wir bei einem reinen sinusförmigen Stromverlauf. Die Ströme der Verbraucher sollen sich lediglich in ihrer Amplitude und in ihrer Phase unterscheiden. 

\begin{frame}[label={sec:orgd3e090c}]{Schaltbild}
\begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[sinusoidal voltage source] ++(0,-2);
       \draw (0,0) to[short,i>=$i(t)$,-*] ++(2,0) to[short,*-*] ++(2,0) to[short,*-] ++(2,0) to[resistor=$\underline{Z_3}$,i>=$i_3(t)$] ++(0,-2) to[short,-*] ++(-2,0) to[short,*-*] ++(-2,0) to[short,*-] ++(-2,0);
       \draw (2,0) to[resistor=$\underline{Z_1}$,i>=$i_1(t)$,*-*] ++(0,-2);
       \draw (4,0) to[resistor=$\underline{Z_2}$,i>=$i_2(t)$,*-*] ++(0,-2);
     \end{circuitikz}
     \caption{Schaltskizze der Mehrfachsteckdose mit den drei Verbrauchern}\label{fig-mehrfachsteckdoseschaltbild}
   \end{figure}
\end{frame}

Abb. \ref{fig-mehrfachsteckdoseschaltbild} zeigt eine vereinfachte Schaltungsansicht der Mehrfachsteckdose. Vereinfacht ist hier, dass die Mehrfachsteckdose an einer Spannungsquelle angeschlossen ist (dem Stromnetz), jedoch selbst keine beinhaltet. Es geht uns hier aber um die drei Verbraucher, die mit dem Symbolzeichen $\underline{Z}$ für den komplexen Widerstand bezeichnet sind. 

Komplexe Widerstände zeichnen sich dadurch aus, dass sie eine Phasenverschiebung zwischen Strom und Spannung verursachen. Mehr dazu im nächsten Kapitel. 

\begin{frame}[label={sec:org288cb91}]{Ströme: $i(t)=i_1(t)+i_2(t)+i_3(t)$}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=\textwidth,height=\textheight]{/tmp/babel-jckpoF/figureGVYJyE.png}
\captionof{figure}{\label{fig:orge1be9cb}Drei Ströme in Mehrfachsteckdose und deren Summe}
\end{center}
\end{frame}


Abb. \ref{fig:orge1be9cb} zeigt die drei Ströme der drei Verbraucher im Zeitbereich. Diese kann man einfach addieren. Dafür legt man für jede n Strom eine Wertetabelle an und addiert zu jedem Zeitpunkt dann die Stromwerte. Da dieses Diagramm im PC mit python entstand, ist es kein Problem eine große Anzahl von Werten zu addieren. 

Mit der Hand ist das aufwendiger und unpraktischer. 

Und wenn man nur Variablen hat, müssen die Schwingungen mit den Additionstheoremen für Sinus- und Cosinusfunktionen addiert werden, was leicht mehrere Zeilen an Rechnung mit entsprechenden Fehlermöglichkeiten nach sich zieht.

Außerdem sind diese Zeitsignale nicht so leicht ablesbar. Beispielsweise dauert es eine Weile, bis man den Nullphasenwinkel sauber abgelesen hat: Erst muss die Periode bestimmt werden, dann die Verschiebung des Signals gegenüber einem Signal mit Nullphasenwinkel Null und dann daraus die Phase berechnet (siehe letztes Kapitel). 

Da sind komplexe Zahlen trotz ihres Namens einfacher. 

\begin{frame}[label={sec:org1f6dc0b}]{Kontrollfrage}
Wie kann man herausfinden, ob $i(t)$ korrekt berechnet wurde?

\pause

erste Möglichkeit: zu mehreren Zeitpunkten Werte der Einzelströme ablesen und zusammenzählen: wenn die Summe stimmt, müsste auch die Rechnung korrekt sein

\pause

zweite Möglichkeit: komplexe Zahlen verwenden

\begin{itemize}
\item Effektivwert jedes Stroms berechnen und Gesamteffektivwert bestimmen
\item Nullphasenwinkel jedes Stroms bestimmen
\item komplexe Ströme in Polardarstellung skizzieren
\item grafisch als Zeiger addieren
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Komplexe Zahlen: Definition}
\label{sec:org11a49b5}
\begin{frame}[label={sec:orgf7485fa}]{Zum Schmunzeln}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=\textwidth,height=\textheight]{/home/franzi/Bilder/xkcd/complex_numbers.png}
\captionof{figure}{\label{fig:org088d5a5} \textcolor{gray}{Bild: \href{https://xkcd.com/2028/}{XKCD}, \href{https://creativecommons.org/licenses/by-nc/2.5/legalcode}{CC BY--NC 2.5}} \normalsize}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgae52762}]{Animation und interaktives jupyter notebook}
interaktives jupyter notebook: \url{https://github.com/johannamay/GE2/blob/master/04GE2\_komplexezahlen.ipynb}

interaktive Darstellung des Zusammenhangs zwischen Zeigern und Sinusfunktion bzw. Cosinusfunktion: \url{https://www.geogebra.org/m/m7RHfryq\#material/FJtrEDAr}

im Video 04b zeige ich beides
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgec9ccb1}]{Zeigerdarstellung komplex: Exponentialform}
\begin{columns}
\begin{column}{.5\columnwidth}
$a\angle\varphi_a$ wird zu 

\begin{tcolorbox}\begin{equation}
   \underline{a}=a \cdot e^{j\varphi_a} \label{eq-defexponentialformkomplex}
   \end{equation}\end{tcolorbox}

komplexe Zahlen werden \uline{unterstrichen}

\pause
\end{column}
\begin{column}{.5\columnwidth}
\begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{tikzpicture}
       \draw[->,color=THKoelnOrange] (-2,0) node[name=a] -- ++(4,0) node[name=b,label=$\Re$];
       \draw[->,color=THKoelnPurple] (0,-2) node[name=c] -- ++(0,4) node[name=d,label=$\Im$];
       \draw[->,thick] (0,0) node[name=e] --++(2,1) node[name=f,label=above:$a$,midway,auto];
       \draw[->,thick] (1,0) arc(0:30:1) node[label=right:$\varphi_a$,auto];
     \end{tikzpicture}
     \caption{Zeiger mit Betrag $a$ und Phase $\varphi_a$}\label{fig-zeigerdiagrammexponentialform}
   \end{figure}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org68db2b1}]{Zeiger der Ströme im Anwendungsbeispiel: $\underline{I}=\underline{I_1}+\underline{I_2}+\underline{I_3}$}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=\textwidth,height=\textheight]{/tmp/babel-jckpoF/figurevpRN76.png}
\captionof{figure}{\label{fig:org1e74b21}Drei Ströme in Mehrfachsteckdose und deren Summe im Zeigerdiagramm}
\end{center}
\end{frame}




\begin{frame}[label={sec:org3ccc040}]{Komplexe Einheit $j=\sqrt{-1}$}
\begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{tikzpicture}
       \draw[->,thick,color=THKoelnPurple] (0,0) -- ++(0,2) node[name=g,label=above:$\color{black}{e^{j90^\circ}=j^1=j}$,auto];
       \pause
       \draw[->,thick,color=THKoelnOrange] (0,0) -- ++(-2,0) node[name=h,label=above:$\color{black}{e^{j180^\circ}=j^2=-1}$, auto];
       \pause
       \draw[->,thick,color=THKoelnPurple] (0,0) -- ++(0,-2) node[name=i,label=right:$\color{black}{e^{j270^\circ}=e^{-j90^\circ}=\frac{1}{j}=j^3=-j}$, auto];
       \pause
       \draw[->,thick,color=THKoelnOrange] (0,0) node[name=e] --++(2,0) node[name=f,label=above:$\color{black}{e^{j\cdot0^\circ}=\frac{j}{j}=j^4=1}$,auto];
     \end{tikzpicture}
     \caption{Komplexe Einheit $j$ in der komplexen Ebene}\label{fig-komplexeeinheitzeiger}
   \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orge08bca1}]{Zeigerdarstellung komplex: Normalform}
\begin{columns}
\begin{column}{.5\columnwidth}
$\underline{a}=a \cdot e^{j\varphi_a}$ kann man auch schreiben als

\begin{tcolorbox}\begin{equation}
   \underline{a}=\color{THKoelnOrange}{\Re(\underline{a})} + j \color{THKoelnPurple}{\Im (\underline{a})} = \color{THKoelnOrange}{a_W} + j \color{THKoelnPurple}{a_B}
   \end{equation}\end{tcolorbox}

mit den Indizes 
\begin{itemize}
\item $\color{THKoelnOrange}{W}$ für den \textcolor{THKoelnOrange}{Realteil}, in der Elektrotechnik \textcolor{THKoelnOrange}{\textbf{Wirkanteil}}
\item $\color{THKoelnPurple}{B}$ für den \textcolor{THKoelnPurple}{Imaginärteil}, in der Elektrotechnik \textcolor{THKoelnPurple}{\textbf{Blindanteil}}
\end{itemize}

\normalsize
\pause
\end{column}
\begin{column}{.5\columnwidth}
\begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{tikzpicture}
       \draw[->] (-1,0) node[name=a] -- ++(5,0) node[name=b,label=$\Re$];
       \draw[->] (0,-1) node[name=c] -- ++(0,5) node[name=d,label=$\Im$];
       \draw[->,thick] (0,0) node[name=e] --++(1.5,3) node[name=f,label={rotate=60,left:$\color{black}{a=\sqrt{\color{THKoelnOrange}{a_W}^2 + \color{THKoelnPurple}{a_B}^2}}$},midway,auto];
       \pause
       \draw[->,thick] (1,0) arc(0:60:1) node[label=right:$\color{black}{\varphi_a=\arctan(\frac{\color{THKoelnPurple}{a_B}}{\color{THKoelnOrange}{a_W}})}$, auto];
       \pause
       \draw[->,thick,color=THKoelnOrange] (0,0) --++(1.5,0) node[name=g,label=below:${\color{THKoelnOrange}{a_W}\color{THKoelnOrange}{=a\cdot \cos\varphi_a}}$,auto];
       \pause
       \draw[->,thick,THKoelnPurple] (1.5,0) --++(0,3) node[name=h,label=right:${\color{THKoelnPurple}{a_B}\color{THKoelnPurple}{=a\cdot\sin\varphi_a}}$,auto];
     \end{tikzpicture}
     \caption{Zeiger mit Betrag $a$ und Phase $\varphi_a$}\label{fig-zeigerdiagrammnormalform}
   \end{figure}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\emph{Hinweis: Die komplexe Einheit heißt in der Elektrotechnik $j$ und nicht wie in der Mathematik (und auf Ihrem Taschenrechner) $i$. Das hat den Hintergrund, dass man sonst leicht die komplexe Einheit mit dem Strom verwechseln könnte. Eine weitere Verwechslungsgefahr besteht dann zwar noch mit der Stromdichte $\vec{j}$. Da man allerdings in der komplexen Wechselstromrechnung fast nie mit der Stromdichte rechnet, ist auch hier die Verwechslungsgefahr gering.}

Schreibt man Effektivwert und Phase als $a\angle\varphi_a$ für ein Signal, kann man dieses in der komplexen Darstellung als eine \uline{unterstrichene} Größe mit $\underline{a}$ in Gleichung \ref{eq-defexponentialformkomplex} nennen. Sie sehen, dass nun als Betrag weiterhin eine Zahl steht, die der Länge des Zeigers entspricht. Hierfür nimmt man in der Elektrotechnik den Effektivwert des Signals, weil dieser Wert sehr wichtig ist, um viele Dinge einzuschätzen. Außerdem sieht man den Phasenwinkel, kurz die \alert{Phase} (\emph{phase}) des Signals, $\varphi_a$ im Exponenten. Weiterhin können Sie im Taschenrechner so eine Zahl eingeben mit $a\angle\varphi_a$. Die graphische Darstellung so eines Zeigers ist in Abb. \ref{fig-zeigerdiagrammexponentialform} zu finden. Die Phase wird also immer positiv gezählt, wenn man im Uhrzeigersinn läuft und negativ gegen den Uhrzeigersinn. 

Die komplexe Einheit $j$ ist von der mathematischen Definition her einfach die Quadratwurzel aus $-1$. Man kann sie auch in der komplexen Ebene darstellen, wie Abb. \ref{fig-komplexeeinheitzeiger} zeigt. Darüber kann man sich vergegenwärtigen, dass die komplexe Einheit sich auch in der Exponentialform schreiben lässt (Gleichung \ref{eq:orga7f21cb}):

\begin{equation}
\label{eq:orga7f21cb}
j=e^{j90^\circ}
\end{equation}

Aus der Zeigerdarstellung mit der Exponentialform \ref{fig-zeigerdiagrammexponentialform} sieht man auch, dass es auch möglich ist, wie bei Vektoren, eine Darstellung zu finden, bei der der x-Anteil und der y-Anteil verwendet wird. Der x-Anteil heißt in der Elektrotechnik \textcolor{THKoelnOrange}{\textbf{Wirkanteil}}. Der y-Anteil heißt in der Elektrotechnik \textcolor{THKoelnPurple}{\textbf{Blindanteil}}. In der Mathematik ist der \textcolor{THKoelnOrange}{Wirkanteil} allgemeiner der \textcolor{THKoelnOrange}{\textbf{Realteil}} (\textcolor{THKoelnOrange}{\textit{real part}}) einer komplexen Zahl, der \textcolor{THKoelnPurple}{Blindanteil} allgemeiner der \textcolor{THKoelnPurple}{\textbf{Imaginärteil}} (\textcolor{THKoelnPurple}{\textit{imaginary part}}) einer komplexen Zahl. Aus den Winkelbeziehungen kann man eine ganze Reihe weiterer Formelzusammenhänge im Zeigerdiagramm ableiten, die Abb. \ref{fig-zeigerdiagrammnormalform} zusammenfasst. So kann man aus \textcolor{THKoelnOrange}{Wirk-} und \textcolor{THKoelnPurple}{Blindanteil} die Phase und den Betrag ausrechnen und umgekehrt. 

\section{Komplexe Zahlen: Rechenregeln}
\label{sec:orge4f6b5a}
\begin{frame}[label={sec:org8064d87}]{Rechnen mit Zeigern: Addition und Subtraktion}
\begin{columns}
\begin{column}{.5\columnwidth}
\begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}[scale=.8]
       \draw (0,0) node[name=a] to[sinusoidal voltage source=$\color{OwlGreen}{230\text{ V}\cdot e^{j\varphi_q}}$] ++(0,-5) node[name=b];
       \draw (a) to[resistor=$\color{black}{R_{\text{Leitung}}=\rho\cdot\frac{l}{A_N}}$,v=$\color{OwlGreen}{U_{RL1} \cdot e^{j\varphi_{RL1}}}$] ++(4,0) node[name=c];
       \draw (b) to[resistor=$\color{black}{R_{\text{Leitung}}=\rho\cdot\frac{l}{A_N}}$,v=$\color{OwlGreen}{U_{RL2}\cdot e^{j\varphi_{RL2}}}$] ++(4,0) node[name=d];
       \draw (c) to[resistor=$\color{black}{R_{\text{Motor}}}$,v=$\color{OwlGreen}{U_{MR}\cdot e^{j\varphi_{MR}}}$] ++(0,-2.5) node[name=e];
       \draw (e) to[american inductor=$\color{black}{L_{\text{Motor}}}$,v=$\color{OwlGreen}{U_{ML}\cdot e^{j\varphi_{ML}}}$] (d);
     \end{circuitikz}
     \caption{Komplexe Spannungen an einem Wechselstrommotor im Nennbetrieb, angeschlossen über Anschlusskabel an das elektrische Stromnetz, Werte für den Motor: MSF-Vathauer Antriebstechnik AM 90/4 Einphasen-Käfigläufermotor, gesehen bei \href{https://www.conrad.de/de/p/msf-vathauer-antriebstechnik-am-90-4-einphasen-kaefiglaeufermotor-128850.html}{conrad}}\label{fig-esbmotorbspzeigerkomplex}
   \end{figure}
\end{column}

\begin{column}{.5\columnwidth}
\begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{tikzpicture}
       \draw[->,color=THKoelnOrange] (-2,0) node[name=a] -- ++ (4,0) node[name=b,label=$\Re{}$];
       \draw[->,color=THKoelnPurple] (0,-2) node[name=c] -- ++ (0,4) node[name=d,label=$\Im{}$];
       \pause
       \draw[->,thick] (0,0) node[name=e] -- ++(1.5,0) node[name=f,label=$\underline{U_q}$];
       \pause
       \draw[->,thick] (1.5,0) -- ++(-.5,-.5) node[name=g,label=right:$-\underline{U_{RL1}}$];
       \pause
       \draw[->,thick] (1,-.5) --++(-.5,-.5) node[name=h,label=right:$-\underline{U_{RL2}}$];
       \pause
       \draw[->,thick] (.5,-1) --++(-1,-1) node[name=i,label=right:$-\underline{U_{RM}}$];
       \pause
       \draw[->,thick,THKoelnRed] (0,0) --++(-.5,-2) node[name=j,label=left:$\underline{U_{LM}}$];
     \end{tikzpicture}
     \caption{Maschenregel grafisch aufgelöst mit Beispielwerten}\label{fig-esbmotorbspzeigerkomplexadditionsdiagramm}
   \end{figure}

Addition und Subtraktion mit Zeigern: wie mit Vektoren (Abb. \ref{fig-esbmotorbspzeigerkomplexadditionsdiagramm})
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

Abb. \ref{fig-esbmotorbspzeigerkomplex} zeigt eine Schaltung, in dem das elektrische Verhalten eines elektrischen Motors mit einer Induktivität $L_{\text{Motor}}$ (die Wicklungen, die das Magnetfeld erzeugen) und einem Ohmschen Widerstand (des Drahtes in den Wicklungen) $R_{\text{Motor}}$ beschrieben wird. Hinzu kommen Leitungswiderstände $R_{\text{Leitung}}$ entsprechend dem spezifischen Widerstand des Leitungsmaterials $\rho$, dem Querschnitt $A_N$ der Leitung und der Länge $l$ der Leitung. 

Die verschiedenen Spannungen lassen sich mit komplexen Zeigern beschreibung und hängen über die Maschenregel miteinander zusammen. So kann man die im Beispiel unbekannte Spannung an der Induktivität des Motors $\underline{U_{LM}$ bestimmen und die entsprechenden Zeiger grafisch oder mathematisch miteinander verrechnen.

\begin{frame}[label={sec:org0fc9410}]{Rechnen mit Zeigern: Division}
Zeiger $\underline{a}$ durch Zeiger $\underline{b}$ dividieren:
\pause

in Exponentialform: Phasenwinkel subtrahieren
\pause
\begin{equation}
\label{eq:org23a2a99}
\frac{\underline{a}}{\underline{b}}=\frac{a\cdot e^{j\varphi_a}}{b\cdot e^{j\varphi_b}}=\frac{a}{b}\cdot e^{j(\varphi_a - \varphi_b)}
\end{equation}
\pause

in Normalform: Nenner reell machen
\pause
\begin{equation}
\label{eq:org48427bc}
\frac{\underline{a}}{\underline{b}}=\frac{\color{THKoelnOrange}{a_W} + j\color{THKoelnPurple}{a_B}}{\color{THKoelnOrange}{b_W} + j\color{THKoelnPurple}{b_B}}=\frac{(\color{THKoelnOrange}{a_W} + j\color{THKoelnPurple}{ a_B})}{(\color{THKoelnOrange}{b_W} + j\color{THKoelnPurple}{b_B})}\cdot \frac{(\color{THKoelnOrange}{b_W} - j\color{THKoelnPurple}{b_B})}{(\color{THKoelnOrange}{b_W} -j\color{THKoelnPurple}{b_B})}=\frac{(\color{THKoelnOrange}{a_W} + j\color{THKoelnPurple}{a_B})\cdot(\color{THKoelnOrange}{b_W} - j\color{THKoelnPurple}{b_B})}{\color{THKoelnOrange}{b_W}^2 + \color{THKoelnPurple}{b_B}^2}
\end{equation}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org907b6c2}]{Rechnen mit Zeigern: Multiplikation}
Zeiger $\underline{a}$ mit Zeiger $\underline{b}$ multiplizieren:
\pause

in Exponentialform: Phasenwinkel addieren
\pause
\begin{equation}
\label{eq:orge2121a1}
\underline{a}\cdot\underline{b}=a\cdot e^{j\varphi_a} \cdot b\cdot e^{j\varphi_b}=ab \cdot e^{j(\varphi_a + \varphi_b)}
\end{equation}
\pause

in Normalform: binomische Formeln anwenden
\pause
\begin{equation}
\label{eq:org8c5ecca}
\underline{a}\cdot\underline{b}=(\color{THKoelnOrange}{a_W} + j\color{THKoelnPurple}{a_B})\cdot(\color{THKoelnOrange}{b_W} + j\color{THKoelnPurple}{b_B}) = \color{THKoelnOrange}{a_W b_W - a_B b_B} + j\color{THKoelnPurple}{(a_W b_B + a_B b_W)}
\end{equation}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgd64a578}]{Konjugiert komplexe Größen}
\alert{konjugiert komplex}:

\begin{center}
\captionof{table}{\label{tab:org5f148b4}Konjugiert komplexe Größe}
\begin{tabular}{llll}
\hline
Bezeichnung & Größe & Exponentialform & Normalform\\
\hline
ursprünglich & $\underline{a}$ & $a \cdot e^{j\varphi_a}$ & $\color{THKoelnOrange}{a_W} + j\color{THKoelnPurple}{a_B}$\\
konjugiert komplex & $\underline{a^{\color{THKoelnRed}{*}}}$ & $a\cdot e^{\color{THKoelnRed}{-j\varphi_a}}$ & $\color{THKoelnOrange}{a_W} \color{THKoelnRed}{-} j \color{THKoelnPurple}{a_B}$\\
\end{tabular}
\end{center}

Beispiel: komplexe Scheinleistung $\underline{S}=\underline{U}\cdot\underline{I^*}$
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:org0030050}]{Rechnen mit drehenden Zeigern}
da es um Zeitfunktionen geht, muss man die hier wieder beachten

man nimmt also nun nicht nur die Momentaufnahme bei $t=0$ $\underline{U}=U \cdot e^{j\varphi}$, sondern man setzt auch den Zeitaspekt wieder ein:

\begin{equation}
\underline{U} = U \cdot e^{j(\omega t + \varphi)}
\end{equation}

dieser Zeiger rotiert mit $\omega$ (wie in der geogebra-App gezeigt)

\url{https://www.geogebra.org/m/m7RHfryq\#material/FJtrEDAr}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org5b42b14}]{Differenzieren von Zeigern}
das ist nur sinnvoll bei zeitabhängigen (rotierenden) Zeigern, da auch bei komplexen Zahlen die Ableitung eines Ausdrucks, der nicht von $t$ abhängt, Null ist

\begin{equation}
\frac{d}{dt}\underline{U} = \frac{d}{dt}\left(U\cdot e^{j(\omega t+ \varphi)}\right) = j\cdot U\cdot \omega \cdot e^{j(\omega t + \varphi)} = U\cdot \omega \cdot e^{j(\omega t + \varphi + \pi/2)}
\end{equation}

Achtung: beim Nachdifferenzieren das $j$ nicht vergessen
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org44704ef}]{Integrieren von Zeigern}
\begin{equation}
\int_t \underline{U} dt = \int_t U \cdot e^{j(\omega t + \varphi)} dt = U \cdot \frac{1}{j\omega}\cdot e^{j(\omega t + \varphi)} = \frac{U}{\omega} \cdot e^{j(\omega t + \varphi - \pi/2)}
\end{equation}

eigentlich alles wie bei reellen Funktionen - bis auf das $j$ 
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org3824a89}]{Zusammenfassung}
\normalsize

\begin{columns}
\begin{column}{.7\columnwidth}
\begin{itemize}
\item Zeitfunktion $u(t)=\hat{u}\cdot\cos(\omega t+\varphi)$ äquivalent zu Effektivwertzeiger $\underline{U}=U\cdot e^{j\varphi} = U_W + jU_B$
\pause
\item komplexe Einheit $\sqrt{-1}=j=e^{j90^\circ}=e^{j\pi/2}$
\pause
\item Addieren / Subtrahieren wie Vektoren
\pause
\item Multiplikation: $\underline{A_1}\cdot\underline{A_2}=A_1 \cdot e^{j\varphi_1} \cdot A_2 \cdot e^{j\varphi_2} = A_1 \cdot A_2 \cdot e^{j(\varphi_1 + \varphi_2)}$
\pause
\item Division: $\frac{\underline{A_1}}{\underline{A_2}}=\frac{A_1}{A_2}\cdot e^{j(\varphi_1 - \varphi_2)}$
\pause
\end{itemize}
\end{column}
\begin{column}{.3\columnwidth}
\footnotesize
\begin{itemize}
\item Übungsaufgaben, Tutorium
\pause
\item Praktikum anmelden und vorbereiten
\end{itemize}
\normalsize
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\section{Verwendete Literatur}
\label{sec:org70f915a}
\printbibliography

\begin{comment}
\end{comment}
\end{document}
